\chapter{Implementacija u produkciji na stvarnom proizvodu}\label{ch:implementacija}

Jedan od razloga za proučavanje ove teme je bio rješavanje stvarnog problema opisanog u \ref{current_postdeploy}.
U nastavku ovog poglavlja biti će opisan izvorni kod koji se koristio za provedbu automatskog testiranja.

Prikazana skripta demonstrira organizirani pristup automatizaciji testiranja web aplikacija pomoću Playwrighta. Iskorištavanjem POM-ova i modularnih funkcija, osigurava da su testovi čitljivi i održavani. Svaka stranica iz JSON konfiguracije prolazi slijed provjera za provjeru funkcionalnosti, uz fleksibilnost da se prema potrebi jednostavno omogući ili onemogući određeni testni korak.

\section{Uvođenje i inicijalizacija}
Skripta započinje serijom uvoženja pomoćnih komponenti potrebnih za testiranje
\begin{verbatim}
import { test, expect, Page } from '@playwright/test';
import { MainGridToolbarPage } from '../pom/MainGridToolbar';
import { MainNavTabsPage } from '../pom/MainNavTabs';
import { FLOCForm } from '../pom/FLOCForm';
import { LoginPage } from '../pom/Login';
import { DevToolsPage } from '../pom/DevTools';
import { DashboardPage } from '../pom/Dashboard';
import { MainGridPage } from '../pom/MainGrid';
import { ReportsLightboxPage } from '../pom/ReportsLightbox';
import { FeedbackPage } from '../pom/Feedback';
import { CorrosionLoopPage } from '../pom/CorrosionLoop';
import { ModulePickerPage } from '../pom/ModulePicker';
import { BaseMainOptions } from '../pom/BaseMain';
import { MyAccount } from '../pom/MyAccount';
import { MainGridFiltersPage } from '../pom/MainGridFilters';
import sites from '../data/ListOfSites.json';
import { format } from 'date-fns/format';
import { enGB } from 'date-fns/locale';
\end{verbatim}

Navedene komande uvoze djelove Playwright biblioteke potrebne za učitavanje stranice kao i provjeru dobivenih rezultata s očekivanim vrijednostima.
Nadalje, cijeli proizvod je podijeljen u manje komponente koje se dijele unutar programa te su isti definirani u objektnim modelima stranica (POM - page object module u nastavku teksta)
Podaci o stranicama koje treba testirati su učitani putem JSON formata te također se koristi \texttt{date-fns} biblioteka za manipulaciju i formatiranje datuma.

\section{Deklaracija varijabli}
Sljedeće varijable su deklarirane za spremanje instanci POM klasa

\begin{verbatim}
let loginPage: LoginPage;
let modulePickerPage: ModulePickerPage;
let mainGridPage: MainGridPage;
let mainGridToolbarPage: MainGridToolbarPage;
let baseMain: BaseMainOptions;
let mainNavTabsPage: MainNavTabsPage;
let devTools: DevToolsPage;
let reportsLightboxPage: ReportsLightboxPage;
let myAccount: MyAccount;
\end{verbatim}

\section{Konfiguracija testova}
Globalna konfiguracija testova je definirana u \texttt{/playwright.config.ts} datoteci, ali je moguće za svaki test definirati dodatne parametre ili nadvladati globalne kada je to potrebno.
Za ovaj test je dodatno definirano da želimo da se izvršava paralelnom načinu izvođenja kako bi se poboljšale performase s obzirom da nema potrebe da se čeka završetak jednog testa da bi se pokrenuo naredni.
To je jednostavno napravljeno sljedećom linijom koda:
\begin{verbatim}
test.describe.configure({ mode: 'parallel' });
\end{verbatim}

\section{Glavni test}
Glavna petlja koda koji se izvršava za svakog klijenta (site) je:

\begin{verbatim}
    for (const site in sites) {
    const currentDate = format(new Date(), 'd MMM yyyy, HH:mm:ss', {
        locale: enGB,
    });
    const siteObj = sites[site];

    test(site, async ({ page }) => {
        const url: string = siteObj.url;
        // Instantiate POM classes with the current page instance
        loginPage = new LoginPage(page);
        modulePickerPage = new ModulePickerPage(page);
        mainGridPage = new MainGridPage(page);
        mainGridToolbarPage = new MainGridToolbarPage(page);
        baseMain = new BaseMainOptions(page);
        mainNavTabsPage = new MainNavTabsPage(page);
        devTools = new DevToolsPage(page);
        reportsLightboxPage = new ReportsLightboxPage(page);
        myAccount = new MyAccount(page);

        // Perform login and initial setup
        await test.step('Login Check', async () => {
            await checkConsoleLog(page, site);
            await page.goto(url + '#fcmfloc');
            await login(page);
            await mainGridToolbarPage.clearAllFilters();
            await mainGridToolbarPage.clearScoping();
        });

		await test.step('Feedback Check', async () => {
			const feedbackPage = new FeedbackPage(page);
			await feedbackPage.sendFeedback();
		});

		await test.step('HD Tool Check', async () => {
			await devTools.checkHDTool(url);
		});

		await test.step('Reset Survey Provider', async () => {
			// Must be called immediately after HD Tool Check,
			// until the page refresh is fixed.
			await devTools.resetSurveyProvider();
		});

		if (siteObj.PEI == true) {
			await test.step('Go To PEI', async () => {
				await modulePickerPage.goToPEI(url);
			});

			await test.step('PEI Main Grids Check', async () => {
				await baseMain.goToMyAccount();
				await myAccount.checkPEIMainGrids();
			});

			await test.step('Checklist Findings Check', async () => {
				if (siteObj.CIVIL == true) {
					await modulePickerPage.selectCivil();
				}
				await checkChecklistFindings(page);
			});

			await test.step('PI Service Check', async () => {
				if (siteObj.PIService == true) {
					await checkPIService(page);
				}
			});

			await test.step('Dynamic Forms Check', async () => {
				await checkDynamicForms(page);
			});

        if (siteObj.FCM == true) {
            await test.step('Go To FCM', async () => {
                await modulePickerPage.goToFCM(url);
            });

            await test.step('FCM Main Grids Check', async () => {
                await baseMain.goToMyAccount();
                await myAccount.checkFCMMainGrids();
            });
        }

        if (siteObj.MobUrl) {
            await test.step('Mobile Site Check', async () => {
                await page.goto(siteObj.MobUrl + '#peifloc');
                await login(page);
                console.log('Mobile Site Check Successful');
            });
        } else {
            console.log(site + " doesn't have a mobile site url");
        }
    });
}
\end{verbatim}

Unutar petlje se provjerava niz krucijalnih funkcionalnosti koji moraju raditi nakon svakog ažuriranja, a praksa je pokazala da ponekad, iz raznih razloga, to nije slučaj.
Primarno su to logiranje u program, navigacija na specifične module, provjera logging alata i resetiranje analitičkih alata.
Svaki korak testa je definiran kao asinkroni \texttt{await test.step} koji objedinjuje jedan korak.

\section{Pomoćne funkcije}

Više asinkronih pomoćnih funkcija je definirano koje sadrže specifične radnje koje se ponovno koriste u različitim koracima testiranja, poboljšavajući modularnost koda i mogućnost održavanja.

\begin{verbatim}
async function login(page: Page) {
    await loginPage.verifyVersion();
    await loginPage.loginCorpAdm();
    const okButton = page.locator("//button[text()='OK']");
    if (await okButton.isVisible()) {
        await okButton.click();
    }
    console.log('Login Check Successful');
}
\end{verbatim}

\section{Bazni objektni model stranice}

U nastavku slijedi objašanjenje definicije klase TypeScript za \texttt{BaseMainOptions} koja se koristi za pristupanje elementima na stranici.

Definiranje i korištenje zasebnih klasa poboljšava mogućnost ponovne upotrebe koda kao i njegovo održavanje što za posljedicu ima lakše pisanje automatiziranih testova.

\subsection{Svojstva klase}
\begin{verbatim}
export class BaseMainOptions {
    readonly page: Page
    readonly buttonActionItem: Locator
    readonly buttonMyAccount: Locator
    readonly notificationText: Locator
    readonly notificationClose: Locator
\end{verbatim}
Klasa \texttt{BaseMainOptions} sadrži svojstva koja predstavljaju različite elemente na web stranici. Ova su svojstva inicijalizirana kao samo za čitanje, što znači da su postavljena jednom i da se nakon toga ne mogu mijenjati. Svojstva uključuju:
\begin{itemize}
    \item page: Instanca klase Page koja predstavlja web stranicu.
    \item buttonActionItem: Lokator za "Action Items" gumb.
    \item buttonMyAccount: Lokator za "My Account" gumb.
    \item notificationText: Lokator za tekst obavijesti.
    \item notificationClose: Lokator za gumb za zatvaranje obavijesti
\end{itemize}

\subsection{Konstruktor}
\begin{verbatim}
constructor(page: Page) {
    this.page = page
    this.buttonActionItem = page.locator("//button[@title='Action Items']")
    this.buttonMyAccount = page.locator("//span[.='My Account']")
    this.notificationText = page.locator('p[class="CenNotificationText"]')
    this.notificationClose = page.locator('//div[@class="CenNotificationClose"]').first()
}
\end{verbatim}
Konstruktor inicijalizira klasu \texttt{BaseMainOptions} instancom \texttt{Page} te dodjeljuje lokatore za različite elemente njihovim odgovarajućim svojstvima, koristeći XPath i CSS selektore.

\subsection{Metode}
\begin{verbatim}
async checkNotification(notification: string) {
    await expect(this.notificationText).toBeVisible()
    const content = await this.notificationText.textContent()
    expect(content).toBe(notification)
}
\end{verbatim}
Ova asinkrona metoda provjerava je li obavijest s određenim tekstom vidljiva na stranici. Čeka da element obavijesti bude vidljiv te provjerava njegov tekstualni sadržaj i potvrđuje da sadržaj odgovara očekivanom tekstu.

\begin{verbatim}
async closeNotification() {
    await this.page.waitForTimeout(200)
    if (await this.notificationClose.isVisible()) {
        await this.notificationClose.click()
    }
}
\end{verbatim}
Ova metoda čeka kratko razdoblje (200 milisekundi), a zatim provjerava je li gumb za zatvaranje obavijesti vidljiv. Ako jest, metoda klikne gumb za zatvaranje kako bi zatvorili pop-up s obavijesti.

Ostale metode su definirane na sličan način.